政府表示關愛基金已經照顧到N無人士

【本報訊】新一份財政預算案沒有公屋免租，但陳茂波建議透過關愛基金為「N無」人士紓困，跟勞工及福利局局長羅致光以往的立場唱反調。羅致光昨在記者會上首次回應，指曾跟財政司司長討論有關建議，認為一次性額外提高綜援、高齡等津貼金額，仍有部份人未能受惠，故司長「再三囑咐」，透過關愛基金作補漏拾遺，以達致關愛共享。

拒作恒常津貼

身兼關愛基金專責小組主席的羅致光昨在記者會被多次問到，政府重推N無津貼的原因。他表示，政府有大量盈餘下，在現有制度提高額外金額，如綜援、高齡津貼及長者生活津貼等，行政成本較低、效率較高。惟仍有部份人無法受惠，故透過關愛基金讓N無人士也共享經濟成果。但他強調，若N無津貼變成恒常項目，會影響需求及租金水平。
財政預算案再推出一次性措施協助基層人士，涉款超過130億元，佔社福經常性開支逾一成半。社福界批評舊調重彈，未能解決財富不均。被問到如何在新理財哲學下，改善財富分配情況，羅致光表示，因現有制度未能協助所有基層人士，故透過關愛基金發運補漏拾遺功能，不能視為恒常福利開支。
此外，財政預算案建議透過獎券基金撥款逾5億元，推行為期3年的先導計劃，分階段為約760間資助幼稚園及幼兒中心提供社工服務。羅致光表示，初步比例是一個社工對600名學童，相對當初推行中學一校一社工時，一名社工對逾千學生，比例已改善。他指，先導計劃料跟中學其中一種模式相若，透過社工服務隊向不同幼稚園提供服務，人手編制會設一個助理社會工作主任，並有督導支援。